% @Difficulté 3
% @Source MathGM
% @Niveau 2nde 
% @Theme Géométrie
% @SousTheme Géométrie non repérée
\begin{exercice}[Source=MathGM]
On considère un cercle de centre O et de diamètre $[AB]$. Le triangle $ABM$ est rectangle en $B$, $F$ est le milieu de $[AM]$ et $E$ celui de $[BM]$.
\begin{enumerate}
  \item Démontrer que le triangle $OFA$ est rectangle.
  \item Démontrer que  $BF=FA$.
  \item \begin{enumerate}
          \item Quel est le centre de gravité du triangle $ABM$ ? Que peut-on en déduire pour les points $B$,  $K$  et $F$ ?
          \item Quel est le centre du cercle circonscrit du triangle $ABM$ ?
        \end{enumerate}
        \item Quel est le projeté orthogonal du point $F$ sur $(AB)$ ?
  \item Que représente la droite $(BM)$ pour le  cercle ?
\end{enumerate}
\psset{xunit=0.85cm,yunit=0.85cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=5pt 0,linewidth=1pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(-1.4,-2)(7.8,3)
\pspolygon[linewidth=1pt](0,-1)(1,2)(7,0)
\pspolygon[linewidth=1pt](0.881,1.643)(1.237,1.52)(1.356,1.8812)(1,2)

\rput[tl](0.788,2.6){$B$}
\rput[tl](-0.449,-1){$A$}
\uput[l](0.5,0.5){$O$}
\pscircle[linewidth=1pt](0.5,0.5){1.35}
\rput[tl](3.974,1.6){$E$}
\rput[tl](3.372,-0.8){$F$}
\psline[linewidth=1pt](0.5,0.5)(3.5,-0.5)
\psline[linewidth=1pt](0.5,0.5)(7,0)
\psline[linewidth=1pt](0,-1)(4,1)
\rput[tl](2.8596277860737587,0.8){$K$}
\rput[tl](7.390350644322739,0.025443614844317786){$M$}
\begin{scriptsize}
\psdots[dotstyle=*](0,-1)
\psdots[dotstyle=*](1,2)
\psdots[dotstyle=*](7,0)
\psdots[dotsize=4pt 0,dotstyle=*,linecolor=darkgray](0.5,0.5)
\psdots[dotsize=4pt 0,dotstyle=*,linecolor=darkgray](3.5,-0.5)
\psdots[dotsize=4pt 0,dotstyle=*,linecolor=darkgray](4,1)
\rput[bl](2.3994762457828465,1.2466150102317375){$i$}
\psline[linewidth=1pt](2.4916050369068046,1.614731162273682)(2.4244453321612336,1.413252048036971)
\psline[linewidth=1pt](2.5755546678387673,1.586747951963028)(2.5083949630931963,1.3852688377263171)
\psline[linewidth=1pt](5.4916050369068055,0.6147311622736826)(5.424445332161234,0.41325204803697163)
\psline[linewidth=1pt](5.575554667838766,0.5867479519630286)(5.5083949630931945,0.3852688377263177)
\psline[linewidth=1pt](1.647381328807396,-0.6573929064847224)(1.6774160618393774,-0.8676360377085967)
\psline[linewidth=1pt](1.73498263348401,-0.6448784343880631)(1.7650173665159914,-0.8551215656119374)
\psline[linewidth=1pt](1.822583938160624,-0.6323639622914039)(1.8526186711926054,-0.8426070935152781)
\psline[linewidth=1pt](5.147381328807394,-0.15739290648472223)(5.177416061839375,-0.3676360377085965)
\psline[linewidth=1pt](5.234982633484009,-0.14487843438806297)(5.26501736651599,-0.3551215656119372)
\psline[linewidth=1pt](5.322583938160624,-0.13236396229140368)(5.352618671192605,-0.3426070935152779)
\end{scriptsize}
\end{pspicture*}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}
  \item Dans le triangle $ABM$, $O$ est le milieu de $[AB]$ et $F$ est le milieu de $[AM]$.\\
  La droite qui passe par les milieux de deuux côtés dans un triangle est parallèle au troisième côté. \\
  Ainsi, $(OF) // (BM)$.\\
  Comme $(BM) \perp (AB)$, alors $(OF)\perp (AB)$.\\
  On en déduit que $OFA$ est rectangle en $O$. 
  \item $(OF)$ passe par le milieu de $[AB]$ et est perpendiculaire à $(AB)$, $(OF)$ est donc la médiatrice du segment $[AB]$. \\
  On en déduit que $BF=FA$.
  \item \begin{enumerate}
          \item Le centre de gravité du triangle $ABM$ est le point concours des médianes.\\
          $(AE)$ et $(OM)$ sont deux de ses médianes. Elles se coupent en $K$, donc $K$ est le centre de gravité du triangle $ABM$.\\
          Comme $(FB)$ est la troisième médiane, elle passe aussi par le point $K$. On en déduit que ces points sont alignés.
          \item  $ABM$ est un triangle rectangle. Le centre de son cercle circonscrit se situe au milieu de l'hypoténuse, c'est-à-dire en $F$.
        \end{enumerate}
        \item Comme $(OF) \perp (AB)$ et que $O\in (AB)$, alors $O$ est le projeté orthogonal du point $F$ sur $(AB)$.
  \item La droite $(BM)$ est perpendiculaire au diamètre en $B$ qui est un un point du cercle. On en déduit que $(BM)$ est la tangente au cercle au point $B$.
\end{enumerate}
\end{Solution}




\begin{Indice}
	\begin{enumerate}
  \item Montrez que la droite $(OF)$est parallèle à la droite $(BM)$. Celle-ci est perpendiculaire à la droite $[AB]$.
  \item $(OF)$ passe par le milieu de $[AB]$ et est perpendiculaire à $(AB)$, donc ...
  \item \begin{enumerate}
          \item Le centre de gravité du triangle $ABM$ est le point concours des médianes. 
          \item  $ABM$ est un triangle rectangle. On sait où se situe le centre de son cercle circonscrit.
        \end{enumerate}
        \item Utilisez une question précédente.
  \item La droite est perpendiculaire au diamètre en un un point du cercle. C'est une droite particulière pour le cercle. On l'appelle ...
\end{enumerate}
\end{Indice}



\begin{Reponse}

\end{Reponse}